\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\newcommand\fcvgg{$FC_4VGG_{16}$}
\newcommand\fcmobile{$FC_4MobileNet$}
\begin{document}

\thesisnumber{2063}

\title{Metode za korekciju slika u boji dubokim učenjem}

\author{Marko Pađen}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Korekcija boje osvjetljenja važan je korak u obradi slike. Konzistentnost boja na slikama može pomoći mnogim algoritmima obrade slike u postizanju boljih rezultata. Neki od primjera takvih algoritama su detekcija objekata i detekcija točaka interesa. Unatoč tome, u ovome području ostaje još puno mjesta za napredak te se svakodnevno radi na novim rješenjima.

Ljudsko oko, odnosno ljudski vid u stanju je automatski ukloniti utjecaj boja osvjetljenja \citep{arend1991simultaneous}, ali još uvijek u potpunosti ne razumijemo taj proces. Ovaj rad fokusira se na računalni oblik postojanosti boja \engl{computational color constancy}.

Karakteristike dobre metode korekcije osvjetljenja uključuju visoku točnost korekcije, veliku brzinu obrade i niske hardverske zahtjeve. Idealan algoritam trebao bi moći raditi korekciju u stvarnom vremenu. Takav algoritam bio bi prikladan za korištenje na mobilnim uređajima i za primjenu na video zapise u stvarnom vremenu. Prema \citep{gijsenij2011computational}, prikladnost algoritma za korekciju možemo ocijeniti prema slijedećim komponentama:
\begin{itemize}
  \item Potreba za skupom podataka za treniranje.
  \item Točnost procjene.
  \item Vrijeme računanja.
  \item Transparentnost pristupa.
  \item Kompleksnost implementacije.
  \item Broj parametara.
\end{itemize}

Na slici \ref{fig:correction} vidimo primjer slike nad kojom je provedena korekcija. Ovaj postupak automatski se provodi u većini kamera.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=12cm]{img/correciton.png}
\caption{Primjer slike iz skupa podataka Cube+ \citep{banic2017unsupervised} nad kojom je provedena korekcija. U donjem desnom kutu vidimo kalibracijski objekt pomoću kojeg je dobiveno osvjetljenje.}
\label{fig:correction}
\end{figure}

Primjena dubokih modela u problemu korekcije osvjetljenja \citep{hu2017fc}\citep{lou2015color}\citep{bianco2015color}\citep{zhang2019deepilluminance}\citep{shi2016deep}  omogućila je postizanje najboljih \engl{state of the art} rezultata uz veliko ubrzanje izračuna. Konvolucijski slojevi neuronskih mreža omogućuju izvlačenje semantičkih informacija sa slika, koje nam pritom pomaže u dobivanju procjene osvjetljenja. Uz to, široka dostupnost hardvera s visokim računalnim sposobnostima olakšala je eksperimentiranje i razvoj modela dubokog učenja.

U ovome radu obrađuje se tema korištenja modela dubokih neuronskih mreža za procjenu i korekciju osvjetljenja. U prvome dijelu postavlja se problem postojanosti boja i definiraju se osnovne metode kojima se radi korekcija.
U drugome dijelu rada obrađuje se problem postojanosti boja kao problem dubokog učenja te se prolaze neke metode koje primjenjuju duboko učenje za procjenu i korekciju osvjetljenja.
Konačno, opisuje se implementacija modela dubokog učenja temeljenog na arhitekturi FC4 \citep{hu2017fc} i njeno treniranje na Cube+\citep{banic2017unsupervised} skupu podataka.

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
Karakteristika & Statističke metode & Duboko učenje \\
\midrule
Potreba za skupom podataka za treniranje & + & - \\
Točnost procjene & - & +\\
Vrijeme računanja  & + & + \\
Transparentnost pristupa  & + & - \\
Kompleksnost implementacije  & + & - \\
Broj parametara  & + & - \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Usporedbe metoda prema karakteristikama dobrog algoritma iz \citep{gijsenij2011computational}. U tablici \textbf{+} označava pozitivnu karakteristiku, a \textbf{-} negativnu. Vrijednosti iz tablice dobivene su činjeničnim znanjem.}
\label{tbl:method_overview}
\end{table}


\section{Formulacija problema}

Ono što se nastoji postići korekcijom boja jest postojanost boja \engl{color constancy}. Postojanost boja može se tumačiti kao sposobnost da uklonimo\footnote{U izvoru je upotrijebljen izraz \emph{"to account for"}} boju izvora svjetlosti \citep{gijsenij2011computational}. U nastavku ćemo definirati temeljne formule na kojima se zasniva problem postojanosti boja.

Prema Lambertovom modelu vrijednosti piksela slike $f_c(x) = \{f_R,f_G,f_B\} $ snimljene kamerom možemo definirati kao:
\begin{equation}
f_c(x) = \int^{}_{\omega} e(\lambda)s(x,\lambda)c(\lambda)d\lambda,
\label{eq:lambert}
\end{equation}
gdje je $e(\lambda)$ funkcija izvora svjetlosti, $s(x,\lambda)$ funkcija refleksije površine te $c(\lambda)$ funkcija osjetljivosti senzora kamere. $\omega$ predstavlja spektar vidljive svjetlosti valnih duljina $\lambda$, a $x$ pozicija piksela na slici. Ako pretpostavimo da snimljena boja izvora svjetlosti $e_r(\lambda)$ ovisi samo o originalnoj boji izvora svjetlosti $e(\lambda)$ i funkciji osjetljivosti senzora kamere $c(\lambda)$, možemo definirati slijedeći izraz:
\begin{equation}
e_r = \int^{}_{\omega} e(\lambda)c(\lambda)d\lambda,
\label{eq:lamb_light_source}
\end{equation}
gdje $e_r$ predstavlja vektor izvora svjetlosti snimljen kamerom.
Dobivenim vektorom $e_r$ možemo napraviti korekciju osvjetljenja nad originalnom slikom, mijenjajući njeno osvjetljenje kanonskim osvjetljenjem. Kao kanonsko osvjetljenje, u literaturi se najčešće uzima savršeno bijelo svijetlo $\left(\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}}\right)$.

Pomoću jednadžbe \ref{eq:lambert} možemo detaljnije objasniti značenje izraza postojanost boja \engl{color constancy}. Naime, ukoliko postavimo neki predmet na scenu i napravimo sliku scene, naš predmet bit će definiran određenim bojama (pozicijama i vrijednosti piksela). Ono što bismo htjeli postići, jest da te boje definiraju naš predmet i na drugim slikama, jer se u konačnici radi o istom predmetu. Međutim, iz jednadžbe \ref{eq:lambert} vidimo da to neće biti slučaj, jer boje, uz refleksiju predmeta ovise još i o boji osvjetljenja te o osjetljivosti senzora kamere. Iz tog razloga, ukoliko želimo postići postojanost boja, moramo provesti korekciju koja će sa slike ukloniti utjecaj neželjenih komponenti.

Iz izraza \ref{eq:lamb_light_source} vidimo da bez poznavanja funkcije osjetljivosti senzora kamere $c(\lambda)$ nije moguće analitički odrediti vektor osvjetljenja \citep{gijsenij2011computational}.
Prema tome, pristupi rješavanju ovog problema bez poznavanja funkcije morat će uključivati određene pretpostavke i (ili) aproksimacije.
Iz tog razloga ovaj problem nazivamo procjenom osvjetljenja \engl{illuminant estimation}.

Nakon što smo dobili procjenu osvjetljenja, potrebno je provesti korekciju nad originalnom slikom.
Korekciju najčešće provodimo dijagonalnom transformacijom \citep{von1905influence}, definiranu slijedećim izrazom:
\begin{equation}
f_t =  \mathcal{D}_{u,t}f_u
\label{eq:correction_basic}
\end{equation}
gdje je $f_t$ slika dobivena transformacijom, $ \mathcal{D}_{u,t}$ je dijagonalna matrica transformacije i  $f_u$ je slika uzeta pod nepoznatim osvjetljenjem. U našem slučaju, budući da koristimo slike u RGB formatu, te umjesto matrice koristimo vektor osvjetljenja, izraz se može zapisati na slijedeći način:

\begin{equation}
\begin{pmatrix}
      R_c  \\
      G_c  \\
      B_c
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
      d_1 & 0 & 0 \\
      0 & d_2 & 0 \\
      0 & 0 & d_3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
      R_u  \\
      G_u  \\
      B_u
\end{pmatrix}
.
\label{eq:correction}
\end{equation}
Iako je ovo samo aproksimacija promjene osvjetljenja, i neće uvijek moći točno opisati stvarnu promjenu osvjetljenja, ovaj model je općeprihvaćen kao model korekcije osvjetljenja \citep{gijsenij2011computational}.
U svim metodama koje se obrađuju u ovome radu, nakon dobivenog vektora osvijetljena, korekcija se provodi dijagonalnom transformacijom.

Prema \citep{gijsenij2011computational} metode za procjenu i korekciju slika možemo podijeliti na slijedeće grupe:

\begin{itemize}
  \item Metode temeljene na statistici.
  \item Metode temeljene na gamutu boja.
  \item Metode temeljene na učenju.
\end{itemize}

U nastavku će biti opisane metode prve dvije grupe, dok će se u poglavlju \textbf{\ref{chap:deep_learning_cc}}
detaljnije obrađivati metode temeljene na dubokom učenju.
\section{Metode temeljenje na statistici}
Prva grupa su metode koje se baziraju na dobivanju vektora osvjetljenja iz statističkih informacija slike.
Prednost takvih metoda je što nam za procjenu osvjetljenja i korekciju slike nije potreban korak treniranja modela već nam je dovoljna samo slika koju obrađujemo.
Primjeri metoda temeljenih na statistici su Gray World \citep{buchsbaum1980spatial}, White Patch \citep{land1977retinex} i Shades of Gray \citep{finlayson2004shades}.
Takve metode zasnivaju se na određenim pretpostavkama koje im omogućuju da uz niske računalne zahtjeve naprave procjenu osvjetljenja i korekciju slike.
Metoda Gray World\footnote{ Prijevod na hrvatski jezik: "Sivi svijet".} zasniva se na pretpostavci da je pod kanonskim osvjetljenjem prosječna vrijednost boja na slici neka nijansa sive boje \citep{buchsbaum1980spatial} (ima jednak udio svih komponenti boja - crvene, zelene i plave).
Prema tome, svako odstupanje od te vrijednosti mora biti uzrokovano osvjetljenjem.
Uz tu pretpostavku dolazimo do izraza:
\begin{equation}
\int^{}_{}f_c(x)dx = ke_c,
\label{eq:gray_world}
\end{equation}
$e_c$ u izrazu predstavlja procijenjeni vektor osvjetljenja, dok nam je $k$ konstanta kojom normaliziramo dobiveni vektor.
S obzirom da nam je slika predstavljena diskretnim informacijama o boji $R,G,B$, prilikom računanja integral možemo zamijeniti sumom.
Uz tu pretpostavku, možemo odrediti prosječnu vrijednost koja nam predstavlja vektor osvjetljenja. Dobiveni vektor predstavlja nam procijenjeno odstupanje od bijele svjetlosti. Dijeljenjem slike tim vektorom možemo dobiti korigiranu sliku.

White patch metoda zasniva se na pretpostavci da je najsvjetliji piksel na slici ujedno i savršen odraz osvjetljenja \citep{land1977retinex}.
Prema tome, vrijednost tog piksela možemo promatrati kao vektor osvjetljenja. Pomoću dobivenog vektora, korekcija boje na slici radi se na isti način kao i kod Gray World metode.

White patch metoda definirana je izrazom:
\begin{equation}
\max_x  f_c(x) = ke_c,
\label{eq:white_patch}
\end{equation}
u izrazu, $e_c$ predstavlja procijenjeni vektor osvjetljenja, dok nam je $k$ konstanta kojom normaliziramo dobiveni vektor. Ova metoda u praksi je osjetljiva na nesavršenosti senzora te na šum u slici. Dovoljno je pogrešno očitanje na jednom pikselu slike kako bi se pokvario izračun. Zato se ova metoda često koristi u kombinaciji s Gaussovim filtriranjem kako bi se smanjio utjecaj neispravnih vrijednosti.

Pomoću ovih osnovnih metoda možemo napraviti korekciju, no u specifičnim slučajevima ove metode imat će značajnu pogrešku.
Ukoliko na slici prevladava jedna boja koja nije rezultat osvjetljenja, Gray World metoda imat će veliku pogrešku. Na slici \ref{fig:gray_eror} vidimo primjer slike za koju ćemo metodom dobiti pogrešan rezultat korekcije.
S obzirom da se kod White Patch metode uzima samo maksimalna vrijednost na slici, ona je u praksi je osjetljiva na jaku refleksiju na slici te na pogreške kod očitanja senzora. U tim slučajevima, rezultat korekcije imat će veliko odstupanje.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/gray_error.png}
\caption{Primjer slike za koju metoda Gray World daje pogrešan rezultat korekcije. Pod \emph{a)} se nalazi originalna slika dobivena senzorom, bod \emph{b)} slika nakon provedene korekcije metodom Gray World i pod \emph{c)} slika nakon provedene korekcije vektorom dobivenim s kalibracijskog objekta.}
\label{fig:gray_eror}
\end{figure}



Prethodno navedene metode možemo objediniti slijedećim izrazom \citep{finlayson2004shades}:
\begin{equation}
\mathcal{L}_c(p) = \left(\int^{}_{}f_c^p(x)dx\right)^{1/p} = ke_c,
\label{eq:minkowski}
\end{equation}
Gdje je $p$ parametar kojim određujemo stupanj Minkowski norme.
Za $p=1$ ovaj izraz svodi se na (\ref{eq:gray_world}), dok za $p=\infty$ dobivamo White patch metodu  (\ref{eq:white_patch}).
Za ostale vrijednosti $p$, dobivamo Shades of Gray metodu koja u praksi daje veću točnost korekcije, no i uz veće računalne zahtjeve. Parametar $p$ posebno se određuje za svaki skup podataka \engl{dataset}. Eksperimenti i usporedba parametara $p$ mogu se pronaći u izvornom radu\citep{finlayson2004shades}.

\section{Metode temeljene na gamutu boja}

Metode koje se zasnivaju na gamutu\footnote{Riječ gamut označava skup boja. Umjesto izvorne riječi gamut, može se upotrijebiti i riječ spektar. U ovome radu ostavljena je izvorna riječ gamut kako ne bi došlo do zabune prilikom čitanja literature.} boja uveo je Forsyth u svome radu \citep{forsyth1990novel}. Temelje se na pretpostavci da za zadanu boju svjetlosti postoji ograničen broj boja. Prema tome, svako odstupanje od tih boja mora biti uzrokovano odstupanjem boje izvora svjetlosti \citep{gijsenij2011computational}. Taj skup boja za zadanu svijetlost nazivamo kanonskim gamutom $\mathcal{C}$, a zadanu svijetlost kanonskim osvjetljenjem. Kanonski gamut dobiva se treniranjem na setu slika za koje je poznato da su pod kanonskim osvjetljenjem. Ovo znači da će metode temeljene na gamutu zahtjevati da smo prije procjene i korekcije osvjetljenja proveli korak treniranja. Uz to, potreban nam i je skup podataka iz kojeg možemo naučiti kanonski gamut.
Jednom kada imamo naučeni kanonski gamut, možemo napraviti korekciju osvjetljenja. Postupak se provodi u tri faze:

\begin{enumerate}
  \item Za zadanu sliku procjenjujemo gamut nepoznatog osvjetljenja. Sve boje vidljive na slici postaju dio ulaznog gamuta $\mathcal{I}$
  \item Za svaku boju ulaznog gamuta određujemo skup mogućih mapiranja u kanonski gamut. Svaki set mapiranja mora u potpunosti smjestiti ulazni gamut u kanonski.
  \item U posljednjem koraku korištenjem funkcije procjenitelja \engl{estimator} odlučujemo se za jedno moguće mapiranje, pomoću kojega možemo odrediti boju osvjetljenja nepoznatog gamuta.
\end{enumerate}


Iako metode temeljene na gamutu u sebi sadrže i učenje, u literaturi \citep{gijsenij2011computational}\citep{bianco2015color} često se navode odvojeno, zbog razlike u temeljnim pretpostavkama od kojih kreću.

\section{Metode temeljene na učenju}

TODO, opisati metode temeljene na učenju prije dubokog učenja

\chapter{Procjena osvjetljenja dubokim učenjem} \label{chap:deep_learning_cc}

\section{Duboko učenje}

Dubokim učenjem\citep{goodfellow2016deep}\citep{nielsen2015neural}, kao podskupom strojnog učenja, nazivamo modele koje sadrže slijed naučenih nelinearnih transformacija\citep{segvic2019prez}. Najčešće, takve modele nazivamo neuronskim mrežama. Pri radu sa slikama, duboki modeli pokazali su se kao jak model za klasifikaciju \citep{krizhevsky2012imagenet}\citep{deng2009imagenet}. Jedna od pretpostavki zašto duboki modeli rade tako dobro na problemima klasifikacije sa slika, jest zbog hijerarhijske strukture informacija na njima.
Na primjer, objekte na slici možemo klasificirati kao žive i nežive. U kategoriji živih objekata, nalaze se ljudi i životinje te među životinjama imamo pse i mačke. Pse također možemo podijeliti na podvrste. Iz tog razloga, možemo pretpostaviti da su duboki modeli zbog svoji nanizanih nelinearnih transformacija u stanju prepoznati hijerarhiju semantičkih informacija sa slike \citep{segvic2019prez}.

Pri radu sa slikama, često se koriste konvolucijski slojevi \citep{zeiler2014visualizing}.
Za razliku od potpuno povezanih slojeva \engl{fully connected layer}, gdje svaka vrijednost ulaza utječe na svaku vrijednost izlaza, konvolucijski slojevi rade samo lokalnu transformaciju ulaza u izlaz.
Također, korištenjem konvolucijskih slojeva postižemo invarijantnost na horizontalne i vertikalne pomake na slici.
S obzirom da se semantičke informacije sa slika najčešće mogu opisati lokalno, korištenjem konvolucijskih slojeva smanjujemo broj parametara mreže i ubrzavamo učenje. Ovo je posebno važno s obzirom da pri radu sa slikama radimo s vrlo velikim ulaznim podacima.
Na primjer, slika veličine 500x500 zapisana u RGB formatu sadrži 750 000 ulaznih podataka.
Modeli koji se koriste pri radu sa slikama \citep{krizhevsky2012imagenet}\citep{howard2017mobilenets} u praksi imaju i po nekoliko milijuna parametara.

\section{Procjena osvjetljenja kao model strojnog učenja}

S obzirom da su se duboki modeli pokazali kao dobar odabir za klasifikaciju na slikama, možemo pretpostaviti da će biti dobar izbor i za procjenu osvjetljenja. Semantičke informacije sa slike mogu biti važna informacija pri procjeni osvjetljenja. Na primjer, ukoliko na slici imamo krošnje drveta, možemo pretpostaviti da će prosjek boja slike imati više zelene. Ukoliko naš model može prepoznati da se na slici nalazi krošnja drveta, može tu informaciju uzeti u obzir pri procjeni osvjetljenja. Iz tog razloga duboki modeli imaju teoretski potencijal napraviti bolju procjenu osvjetljenja od jednostavnih statističkih modela.

Procjena osvjetljenja u suštini je regresijski problem, te ju možemo definirati pomoću regresijskog modela s ulazom i izlazom. Ulaz u model nam je slika u RGB formatu. Formalno, radi se o tenzoru $X$ dimenzije $W*H*3$ gdje $W$ i $H$ predstavljaju dimenzije ulazne slike, dok treća dimenzija predstavlja kanale boja (crvene, zelene i plave). Izlaz modela definiran je kao trodimenzionalni vektor $Y = (e_r,e_g,e_b)^T$ kojime predstavljamo izvor osvjetljenja. Sliku s pripadajućim stvarnim vektorom osvjetljenja \engl{ground truth} $(X,Y)$ nazivamo označenim primjerom.

Duboki regresijski model možemo formalizirati izrazom \citep{lou2015color}:

\begin{equation}
\hat{Y} = \Psi(X:\theta),
\label{eq:deep_regression}
\end{equation}
gdje su $\theta$ predstavlja parametre modela, a $\Psi$ naš model. $\hat{Y}$ predstavlja procijenjeni vektor osvjetljenja odnosno izlaz modela. Na slici \ref{fig:formal_model} možemo vidjeti grafički prikaz općenitog modela strojnog učenja za procjenu osvjetljenja.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=14.5cm]{img/model.jpg}
\caption{Grafički prikaz modela procjene osvjetljenja temeljenog na učenju.}
\label{fig:formal_model}
\end{figure}


Prilikom treniranja modela, koristit ćemo skup označenih primjera kako bi model naučio parametre s kojima postiže najmanju pogrešku na skupu za učenje. Skupovi podataka za za problem postojanosti boja imaju relativno mali broj slika (nekoliko tisuća). Iz tog razloga, moramo se poslužiti drugim tehnikama kako bismo dobili model koji je u stanju dobro generalizirati. U odjeljku \ref{chap:deep_methods} opisani su načini na koje neke metode nastoje umanjiti ovaj problem.

Prema izrazu \ref{eq:lamb_light_source}, možemo pretpostaviti da naš model uz prepoznavanje značajki sa slike uči i funkciju osjetljivosti senzora $c(\lambda)$. Prema tome, model naučen na slikama s jednog senzora neće davati dobre rezultate za slike s drugog senzora. Samim time, dobiveni model primjenjiv je samo na slikama koje su uslikane istim senzorom kao i slike na kojima je treniran. Ovo ograničenje jedan je od problema ovakvog pristupa rješavanju problema postojanosti boja. Kao moguće riješenje ovog problema, u radu \citep{afifi2019sensor} predlaže se uvođenje koraka prije same procjene osvjetljenja u kojemu bi se maknuo utjecaj senzora kamere. U tom koraku, predlaže se uvođenje modela koji bi učio kako mapirati boje iz spektra boja senzora u kanonski spektar. Takav model, treniran na slikama različitih senzora, u stanju je mapirati slike sa senzora na kojima nije treniran. Na taj način, procjena osvjetljenja u teoriji je oslobođena od utjecaja senzora te može raditi na slikama svih senzora.

Također, prema \citep{afifi2019sensor} metode za procjenu osvjetljenja možemo podijeliti na:
\begin{itemize}
  \item Metode neovisne o senzoru kamere.
  \item Metode ovisne o senzoru kamere.
\end{itemize}
Prema toj podjeli, metode koje se temelje na dubokom učenju pripadaju metodama koje ovise o senzoru kamere.

\section{Korekcija osvjetljenja}

Jednom kada smo dobili procjenu, potrebno je provesti korekciju nad početnom slikom kako bi se uklonio utjecaj boje osvjetljenja. Postupak korekcije provodi se prema izrazu \ref{eq:correction}. Koeficijenti promjene boja $d$ računaju se kao:

\begin{equation}
d = \frac{d_c}{d_u}
\label{eq:correct_coef}
\end{equation}


gdje je $d_c$ vektor kanonskog osvjetljenja, a $d_u$ vektor nepoznatog osvjetljenja sa slike. U našem slučaju, kao kanonsko osvjetljenje koristi se vektor savršenog bijelog svjetla $\left(\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}}\right)$. S obzirom da su koeficijenti boja jednaki, ovaj naš izraz može se svesti na dijeljenje.

\begin{equation}
\begin{pmatrix}
      R_c  \\
      G_c  \\
      B_c
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
      \frac{1}{d_r} & 0 & 0 \\
      0 & \frac{1}{d_g} & 0 \\
      0 & 0 & \frac{1}{d_b}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
      R_u  \\
      G_u  \\
      B_u
\end{pmatrix}
.
\label{eq:correction_real}
\end{equation}


\section{Pregled relevantnih metoda dubokog učenja} \label{chap:deep_methods}

U radu \citep{bianco2015color} predstavljen je model za procjenu osvjetljenja koji koristi duboku neuronsku mrežu s konvolucijskim slojevima. Prema navodu iz \citep{hu2017fc}, ovo je prvi rad u kojemu je  upotrijebljen model neuronske mreže s konvolucijskim slojevima za procjenu osvjetljenja. Model se sastoji od jednog konvolucijskog sloja, jednog potpuno povezanog sloja te tri izlazna neurona. Konvolucijski sloj sastoji se od 240 filtara veličine 1x1x3. Mreža je trenirana na ColorChecker \citep{gehler2008bayesian} skupu podataka. Slike su slučajnim odabirom podijeljene na dijelove veličine 32x32. Na taj način, skup podataka se povećava, iako količina informacije ostaje jednaka. Ovakav pristup rezanja slike na dijelove \engl{patch} jedan je od načina na koji se umanjuje problem malih skupova podataka. Prema rezultatima navedenima u radu, u trenutku izdavanja rada ovaj model je nadmašio većinu drugih metoda prema točnosti korekcije.

U radu \citep{lou2015color} opisan je duboki model koji također koristi konvolucijske slojeve neuronske mreže.
Model se sastoji od pet konvolucijskih slojeva i tri potpuno povezana sloja. Za razliku od rada \citep{bianco2015color}, ovaj model treniran je na cijelim slikama. S obzirom da se ovdje radi o dubljem modelu, problem malih skupova podataka još je izraženiji. Iz tog razloga, treniranje ovog modela podjeljeno je u tri faze:
\begin{enumerate}
    \item Klasifikacijsko treniranje na skupu ImageNet (više od milijun slika).
    \item Treniranje sa slikama iz ImageNet skupa uz oznake vektora osvjetljenja dobivene pomoću drugih metoda.
    \item Treniranje na skupu podataka za procjenu osvjetljenja (ColorChecker)
\end{enumerate}
U prvome koraku model je treniran na skupu podataka ImageNet \citep{deng2009imagenet}. Nakon što je postignuta zadovoljavajuća pogreška na skupu za testiranje, potpuno povezani slojevi mreže se uklanjaju te se postavljaju drugi, dimenzijama prilagođeni problemu procjene osvjetljenja. Cilj ovog koraka jest treniranje konvolucijskih slojeva mreže za prepoznavanje semantičkih informacija sa slike.
U drugome koraku, za slike iz skupa podataka ImageNet računaju se vektori osvjetljenja nekom od jednostavnijih metoda (Gray World, Shades of Gray), te se dobiveni vektori koriste kao oznake za treniranje mreže. Cilj ovog koraka jest da se težine mreže prilagode problemu procjene osvjetljenja, s obzirom da su prethodno trenirane na problemu klasifikacije objekata sa slike.
U trećem koraku model se trenira na postojećem skupu podataka za procjenu osvjetljenja. Ovim korakom nastoji se poboljšati generalizacija, jer se u prethodnom koraku model trenirao s oznakama dobivenim pomoću postojeće metode, te je samo učio imitirati izlaze koje daje korištena metoda. U radu je eksperimentima pokazano da izbacivanje bilo kojeg od navedenih koraka ima negativan utjecaj na točnost korekcije. Korištenjem tri faze treniranja, ovaj rad nastoji nadići problem malih skupova podataka.

U radu \citep{hu2017fc} predložen je model za procjenu osvjetljenja naziva FC4 koji se temelji na arhitekturi sastavljenoj samo od konvolucijskih slojeva (eng. FCN \emph{Fully Convolutional network}). U posljednjem sloju, uzima se težinski prosjek svih izlaza mape značajki, tako da je na ulaz mreže moguće dovesti sliku proizvoljne veličine. Svaki pojedini izlaz posljednje mape značajki, tumači se kao lokalna procjena osvjetljenja na slici. Težinski prosjek izlaza, radi se tako da se na posljednji sloj umjesto tri dimenzije dovode četiri te se posljednja tumači kao mapa povjerenja za lokalne procjene. Pojedini iznosi iz te mape koriste se kao težine pri zbrajanju izlaza i dobivanja globalnog osvjetljenja. Arhitektura mreže može se vidjeti na slici \ref{fig:fc4_arch}, preuzetoj iz \citep{hu2017fc}. Ovako postavljen model, ne samo da uči dati najbolju procjenu za sliku, već uči i sa kojih regija slike može pronaći najbolju procjenu \engl{what to learn}. U originalnom radu, model je treniran na ColorChecker i NUS-8 \citep{cheng2014illuminant} skupovima podataka. Prilikom treniranja, nad slikama je provođena augmentacija, odnosno slučajno modificiranje slika kako bi se umjetno povećao skup podataka. Ovaj model je u vrijeme pisanja rada postizao \emph{state of the art} rezultate.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=14.5cm]{img/fc4_arch.png}
\caption{Grafički prikaz arhitekture mreže FC4, preuzet iz originalnog rada \citep{hu2017fc}. Mapa povjerenja , označena s $\mathcal{C}_i$ množi se s mapom značajki $\hat{p}_i$, te se na taj način smanjuje utjecaj regija na slici za koje je teže definirati ispravnu korekciju \engl{ambiguous regions}. U ovome radu koristi se slična arhitektura, gdje je mreža AlexNet zamijenjena mrežom VGG16.}
\label{fig:fc4_arch}
\end{figure}

U radu \citep{das2018color} razmatra se korištenje generativnih modela za procjenu osvjetljenja slika. Pri korištenju generativnih modela, problem se mora drukčije formulirati. Umjesto da sa slike procjenjujemo vektor osvjetljenja kojime kasnije radimo korekciju, model je formuliran tako da na izlazu daje već korigiranu sliku \engl{image to image}. Na taj način, model u teoriji ima potencijal točnije korigirati sliku neovisno o broju različitih izvora svjetlosti na slici. U radu su provedeni eksperimenti s nekoliko različitih arhitektura generativnih modela. Iako u trenutku pisanja rada ove metode daju slabije rezultate od onih zasnivanih na konvolucijskim mrežama, korištenje generativnih modela čini se kao pristup koji ima još mnogo potencijala.

\section{Evaluacija}

Kako bismo provjerili rad našeg modela, moramo definirati metriku pomoću koje možemo usporediti dobivene rezultate s očekivanima. U tu svrhu najčešće se koristi kutna pogreška \engl{Angular error}, odnosno kut između dobivenog i očekivanog vektora osvjetljenja.

Kutnu pogrešku definiramo kao:

\begin{equation}
err_{angular} =\cos^{-1}{\left(\frac{e_{gt} \cdot e_{est}}{|e_{gt}||e_{est}|}\right)},
\label{eq:angular_error}
\end{equation}
\newline
gdje su $e_{gt}$ i $e_{est}$ vektori očekivane i procijenjene svjetlosti.

Jednom kada imamo izračunatu pogrešku za svaki testni primjer, koristimo uobičajene statističke metrike za prikaz pogreške na cijelom skupu. U literaturi se najčešće koriste prosjek, medijan, trimean \citep{tukey1977exploratory} te kvartila najboljih i najgorih rezultata.

Trimean je statistička mjera koju možemo protumačiti kao težinski prosjek srednje vrijednosti i 25-tog i 75-tog kvartila. Računamo ga prema izrazu:

\begin{equation}
TM = \frac{Q_1 + 2Q_2 + Q_3}{4},
\label{eq:trimean}
\end{equation}
\newline
gdje su $Q1$, $Q2$ i $Q3$ prvi kvartil, medijan i treći kvartil, redom.

Također, u literaturi se uz navedene statističke mjere često navode najbolji i najgori rezultat na skupu za testiranje.
\subsection{Pogreška reprodukcije \engl{Reproduction error}}
U radu \citep{finlayson2014reproduction} predložen je alternativni način računanja pogreške kod procjene osvjetljenja. Za razliku od kutne pogreške koja kut između procijenjenog i očekivanog vektora osvjetljenja uzima kao pogrešku, reprodukcijska pogreška računa kut između omjera dobivenog vektora i očekivanog, i referentne svjetlosti. Zbog te razlike u računu, očekuje se da pogreška reprodukcije bolje opisuje stvarnu pogrešku od kutne pogreške.
Pogrešku reprodukcije računamo prema izrazu:

\begin{equation}
err_{reproduction} =\cos^{-1}{\left(\frac{(e_{gt}/e_{est}) \cdot U}{|e_{gt}/e_{est}|\sqrt{3}}\right)},
\label{eq:reproduction_error}
\end{equation}
\newline
gdje su $e_{gt}$ i $e_{est}$ vektori očekivane i procijenjene svjetlosti, $U$ je vektor osvjetljenja koji želimo postići (u našem slučaju to je jedinični vektor $\left(\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}}\right)$). Operacije dijeljenja provode se po elementima vektora. U našem slučaju, brojnik u izrazu \ref{eq:reproduction_error} svodi se na zbrajanje vektora $e_{gt}/e_{est}$ po komponentama.

U natjecanju iz \citep{koscevic2019iec} kao glavno mjerilo uspješnosti algoritma korišten je medijan reprodukcijske pogreške. Iz tog razloga, u ovome radu računate su obije pogreške kako bi rezultati bili usporedivi sa što većim brojem drugih radova.

U vezi evaluacije modela važno je napomenuti kako za razliku od mnogih klasifikacijskih modela, nemamo pravi način za provjeru točnosti modela prilikom stvarnog korištenja. Bez kalibracijskog objekta izloženom istom osvjetljenju kao i scena, nemamo pravi način za saznati stvarni vektor osvjetljenja, a samim time ni pogrešku korekcije. Ova činjenica je sama po sebi logična, jer ukoliko bismo imali vektor osvjetljenja, ne bismo morali niti raditi procjenu. Ipak, ovo nam predstavlja problem prilikom izrade skupova podataka za treniranje i provjeru modela, jer moramo posebno paziti na reprezentativnost uzorka. U suprotnom, naš će model raditi malu pogrešku na skupu za provjeru, dok prilikom stvarnog korištenja može raditi veliku pogrešku bez da smo toga svjesni.

\chapter{Implementacija}

\section{Skup podataka}
Skupom podataka \engl{dataset} u strojnom učenju smatramo skup označenih primjera $(primjer, oznaka)$. U našem problemu procjene osvjetljenja, primjeri su slike u RGB formatu. Oznake su pripadajući vektori osvjetljenja, najčešće dobiveni pomoću kalibracijskog objekta.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/images.png}
\caption{Primjer slika iz skupa podataka Cube+. Pod \emph{a)} nalaze se originalne slike iz dobivene sa senzora, pod \emph{b)} slike nakon korištenja operatora mapiranja tonova te pod \emph{c)} slike nakon provedene korekcije osvjetljenja s vrijednosti dobivenom pomoću kalibracijskog objekta.}
\label{fig:image_examples}
\end{figure}

S obzirom da naš problem uvelike ovisi o malim promjenama u boji, važno je da su slike u našem skupu podataka minimalno obrađene \citep{gijsenij2011computational}. U idealnim uvjetima, nad njima ne bi trebala biti provedena nikakva obrada, jer bi to za posljedicu imalo gubitak potencijalno važnih informacija o boji. Drugi problem s kojim se susrećemo prilikom treniranja modela za procjenu osvjetljenja su relativno mali skupovi podataka \citep{lou2015color}. Duboki modeli korišteni za obradu slika u praksi imaju i po nekoliko milijuna parametara, te su skupovi podataka od nekoliko tisuća slika premaleni.

Kao skup podataka za treniranje odabran je Cube+ \citep{banic2017unsupervised}. Sastoji se od 1707 slika dobivenih fotoaparatom Canon EOS 550D. Slike su dobivene na raznim lokacijama u Hrvatskoj, Sloveniji i Austriji. Na slikama se nalazi kalibracijski objekt SpyderCube \citep{spydercube} pomoću kojeg se dobivaju stvarni vektori osvjetljenja \engl{ground truth}. SpyderCube ima dvije strane s kojih se može očitati iznos osvjetljenja. U Cube+ skupu podataka, očitane su obije vrijednosti te je ručnom provjerom određeno koja od njih bolje odgovara stvarnom osvjetljenju na slici. Prilikom treniranja i testiranja modela dio slike na kojemu se nalazi kalibracijski objekt se uklanja te zamjenjuje kvadratom potpuno crne boje.
Na taj način osiguravamo da model koji treniramo informaciju o osvjetljenju pronalazi sa slike, a ne s kalibracijskog objekta.
Skup podataka Cube+ napravljen je kao ekstenzija originalnog Cube skupa podataka, opisanog u istome radu \citep{banic2017unsupervised}.
Na slici \ref{fig:rb_chromat} vidimo graf odnosa boja crvene i plave Cube+ skupa podataka i skupa podataka za testiranje.

Alternativno, kao skup podataka za treniranje mogao je biti odabran i ColorChecker \citep{gehler2008bayesian}. Sastoji se od 568 slika interijera i eksterijera, s vektorima osvjetljenja dobivenih pomoću MacBeth ColorChecker kalibracijskog objekta. Međutim, navedeni skup podataka često je bio pogrešno korišten jer se prilikom procjene i korekcije osvjetljenja nije oduzela razina crne boje, koju senzor automatski dodaje. Iz tog razloga, ColorChecker skup podataka nije korišten u ovome radu. Detaljan pregled problema i povijesti pogrešnog korištenja ColorChecker skupa podataka može se pronaći u radu \citep{banic2019past}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/rb.png}
\caption{Odnos crvene i plave boje skupova Cube+ i testnog skupa. Cube+ prikazan je plavom bojom, a testni skup crvenom.}
\label{fig:rb_chromat}
\end{figure}

Tokom pisanja ovog rada objavljen je novi skup podataka Intel-Tau \citep{laakom2019intel}. Sastoji se od 7022 slike dobivene s tri različite kamere. Skup podataka dobiven je tako da su uslikani parovi slika - jedna s kalibracijskim objektom te jedna bez. Iz tog razloga na slikama se ne nalazi kalibracijski objekt te ga nije potrebno uklanjati. U daljnjim radovima, modele bi trebalo provjeriti i na ovom skupu podataka.

Kao skup podataka za testiranje odabran je testni skup od 363 slike, dobiven pomoću iste kamere kao i Cube+ skup podataka. Navedeni skup korišten je 2019. godine u natjecanju Illumination Estimation Challenge, \citep{koscevic2019iec}. Prema tome, rezultati dobiveni na testnom skupu podataka usporedivi su s onima koji se nalaze na rang listi izvora. Na slici \ref{fig:test_images} vidimo primjere slika iz skupa za testiranje. U ovome skupu nalazi se i nekoliko "teških primjera" na kojima se ne nalazi nikakav objekt s kojeg bi se moglo očitati osvjetljenje, već se čitava slika sastoji od površine s ravnomjernom bojom. Na slici \ref{fig:spider_error} vidimo jedan takav primjer, kao i pogrešku korekcije. S obzirom da su slike uz Cube+ skupa podataka dobivene sa senzora kamere uz minimalnu obradu, kod prikaza slika korišten je operator mapiranja tonova Flash \citep{banic2018flash}, kako bi se slike na što je moguće bolji način preslikale u 8-bitni format.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/test_images.png}
\caption{Primjer slika iz skupa podataka za testiranje. U donjem desnom kutu uklonjen je kalibracijski objekt. Slike su dobivene istom kamerom kao i skup za treniranje Cube+.}
\label{fig:test_images}
\end{figure}

\section{Odabrani model}

Za implementaciju odabran je model po uzoru na FC4 arhitekturu \citep{hu2017fc}.
Specifičnost FC4 arhitekture mreže jest što se sastoji samo od konvolucijskih slojeva.
To nam omogućuje da na ulaz mreže dovedemo slike proizvoljne veličine, jer nismo ograničeni dimenzionalnosti potpuno povezanih slojeva.
U teoriji, učenje bismo željeli provoditi na što većoj rezoluciji slike, jer se na taj način očuvaju originalne informacije o boji.
Bilo kakvo skaliranje slike na manju rezoluciju za posljedicu ima gubitak potencijalno važnih informacija.
U praksi, slike moramo smanjiti na manju rezoluciju jer nam vrijeme izvođenja i hardverski zahtjevi ovise o tome.

Iz tog razloga, prilikom treniranja modela slike su skalirane na dimenzije 500x500. Te dimenzije pokazale su se dovoljnima da se u eksperimentima postignu rezultati usporedivi s trenutno najboljim \engl{state of the art} metodama.

Model se sastoji od dva dijela, mreže za dobivanje značajki sa slike \engl{feature extractor} te dodatnih konvolucijskih slojeva koji iz dobivenih značajki izvlače informaciju o boji.
Time dobivamo procjenu boje za svaki segment slike, u obliku trodimenzionalnog vektore te faktor povjerenja u procjenu \engl{confidence}.
Prema tome, izlaz zadnjeg konvolucijskog sloja nam je dvodimenzionalna mapa četverodimenzionalnih vektora.
U idućem koraku, četvrta dimenzija izlaznog vektora uzima se kao faktor povjerenja te njome množimo ostale elemente vektora. Time smo ostali s dvodimenzionalnom mapom trodimenzionalnih vektora.
Završni korak jest napraviti globalno sažimanje prosjekom, tj. pozbrajati sve trodimenzionalne vektore te ih podijeliti s brojem vektora.
Nakon ovog koraka, jedino što nam preostaje jest trodimenzionalni vektor koji je ujedno i izlaz mreže.
Taj vektor predstavlja osvjetljenje koje imamo na slici. Grafički prikaz modela može se vidjeti na slici \ref{fig:fc4_vgg_model}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{img/fc4_vgg.jpg}
\caption{Na slici možemo vidjeti grafički prikaz arhitekture mreže.}
\label{fig:fc4_vgg_model}
\end{figure}

Kao model za dobivanje značajki sa slike, odabran je VGG16 \citep{simonyan2014very} s parametrima dobivenim treniranjem na skupu podataka ImageNet \citep{deng2009imagenet}. Pretpostavka s kojom krećemo jest da će model koji je treniran na problemu klasifikacije naučiti prepoznavati značajke sa slike na način koji je pogodan i za naš problem. Na taj način, iskorištavamo potencijal prenesenog učenja \engl{Transfer learning} i ubrzavamo treniranje našeg modela.

\section{Odabrano programsko okruženje}

Modeli su implementirani u programskom paketu Tensorflow \citep{abadi2016tensorflow}. Jedna od glavnih prednosti paketa Tensorflow jest što omogućava iskorištavanje GPU (grafičke procesne jedinice) za brzo izvođenje matričnih operacija i drugih zahtjevnih zadataka. Od verzije 2.0, Tensorflow paket standardno u sebi sadrži Keras. Keras je nadogradnja na Tensorflow i sadrži velik broj već istreniranih modela kao i optimiranu implementaciju svih važnih slojeva, postupaka optimizacije i drugih alata koji su korisni za probleme dubokog učenja. Također, pomoću Kerasa možemo jednostavno spremiti naš model te ga učitati za ponovnu upotrebu. Ove operacije svode se na poziv dviju funkcija:

Uz Tensorflow, korišteno je i nekoliko drugih programskih paketa. Za učitavanje i obradu slika, korišten je OpenCV. Za podjelu skupa podataka na skup za treniranje i skup za testiranje te za miješanje, korišten je programski paket Scipy. Svi navedeni programski paketi u rade s Numpy paketom koji omogućava brzu i efikasnu implementaciju struktura podataka i matematičkih operacija. Programski jezik implementacije je Python. Python nudi jednostavan način pozivanja vanjskih biblioteka, manipulaciju podataka te je iz tog razloga pogodan za brzi razvoj i eksperimentiranje.

Za prikaz slika i grafova korišten je programski paket Matplotlib. Kod prikaza slika korišten je operator mapiranja tonova Flash \citep{banic2018flash}, s obzirom da su slike iz skupova Cube+ i testnog skupa originalne slike dobivene sa senzora kamere te imaju veći dinamički raspon (16 bita).

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/spider_error.png}
\caption{Primjer slike iz skupa podataka za testiranje za koju je "teško" napraviti dobro korekciju. Slika se sastoji od ravne površine obojane ravnomjernom bojom. Pod $a)$ nalazi se originalna slika dobivena sa senzora, pod $b)$ slika nakon provedene korekcije modelom \fcvgg{} te pod $c)$ slika nakon provedene korekcije vektorom osvjetljenja dobivenim s kalibracijskog objekta.}
\label{fig:spider_error}
\end{figure}

\section{Eksperimenti}
U nastavku su opisani eksperimenti. Svi ekperimenti provođeni su na računalu s 8 jezgrenim procesorom modela Ryzen prve generacije, 32 gigabajta radne memorije i grafičkim procesorom modela GTX 1070.


\subsection{FC4 s VGG16}

U prvome eksperimentu, pokušat ćemo dobiti model koji postiže najnižu pogrešku na skupu za testiranje. Kao bazni model uzeta je VGG16\citep{simonyan2014very} duboka neuronska mreža, bez potpuno povezanih slojeva na izlazu mreže. Na model su dodana dva konvolucijska sloja, te sloj koji množi izlaze s faktorima povjerenja. Parametri VGG16 mreže inicijalno su postavljeni na one dobivene treniranjem na ImageNet skupu podataka. Na taj način, ubrzano je treniranje jer model već od početka treniranja vrlo dobro raspoznaje značajke na slikama.
Prvi konvolucijski sloj sastoji se od 64 filtera dimenzija 6x6, dok drugi sloj ima 4 filtra dimenzija 1x1. U završnom koraku četvrta dimenzija služi kao faktor povjerenja njome se množe preostali trodimenzionalni vektori. Na dodatnim konvolucijskim slojevima korišteni su odmaci \engl{bias} koji su u početku postavljeni na 1. Mreža je trenirana na grupi primjera \engl{batch} veličine 16.


Model je treniran je sa 1500 slika iz skupa podataka Cube+. Preostalih 207 slika korišteno je za validaciju (slikama je prije svakog treniranja promijenjen redoslijed). Slike su skaliranje na dimenzije 500x500, te je s njih uklonjen kalibracijski objekt i zamijenjen kvadratom potpuno crne boje. Alternativni način za uklanjanje kalibracijskog objekta bio bi korištenje maske prosječne boje slike. Međutim, prilikom testiranja pokazalo se da model treniran s takvim slikama daje veću pogrešku na skupu za testiranje. Mogući uzrok toga je što je prosječna vrijednost boja slike sama po sebi informacija o osvjetljenju (Gray World). Prema tome, maskiranje kalibracijskog objekta prosječnom bojom može navesti model na krivi trag. Maskiranje prosječnom bojom korišteno je pri prikazu slika, kako bi operator mapiranja tonova bolje radio.

Treniranje se sastoji od dvije faze:
\begin{enumerate}
  \item Treniranje samo dodatnih slojeva.
  \item Treniranje cijele mreže radi finog podešavanja parametara \engl{fine tunning}.
\end{enumerate}
U prvoj fazi treniraju se samo dodatni slojevi. Pretpostavljamo da su parametri VGG16 mreže već postavljeni na vrijednosti kojima mogu ispravno detektirati značajke sa slike. U drugoj fazi treniramo cijelu mrežu kako bi se svi parametri mreže prilagodili problemu postojanosti osvjetljenja. Na ovaj način iskorištavamo treniranje koje je unaprijed bilo provedeno na ImageNet skupu podataka. Ovo je jedna od tehnika kojom nastojimo umanjiti problem malih skupova podataka.
Kao mjerilo točnosti modela koristimo kutnu i reprodukcijsku pogrešku. Unatoč tome, treniranje je provedeno minimizirajući funkciju srednje kvadratne pogreške. Kao optimizacijski postupak korišten je Adam \citep{kingma2014adam} u izvornoj implementaciji programskog paketa Tensorflow. Stopa učenja jednaka je u obije faze treniranja i iznosi $0.0001$. U originalnom radu FC4 \citep{hu2017fc} također je korištena jednaka stopa učenja za obije faze treniranja. Ostali parametri optimizacijskog postupka Adam jednaki su unaprijed zadanima.

Model je testiran na skupu podataka od 363 slike. U tablici \ref{tbl:exp1_ang_errors} možemo vidjeti kutne pogreške koje ovaj model postiže na skupu za testiranje, dok se u tablici \ref{tbl:exp1_rep_errors} nalaze reprodukcijske pogreške.
Važno je napomenuti da se u skupu za testiranje nalazi nekoliko slika bez gotovo ikakvih semantičkih informacija.
Možemo pretpostaviti da za na takvim primjerima naš model neće uspjeti ispravno.
Primjer takve slike može se vidjeti na slici \ref{fig:spider_error}.
Na ta takvim primjerima naš model imao je najveću pogrešku procjene osvjetljenja.
Graf odnosa crvene i plave boje stvarnih vektora osvjetljenja te onih dobivenih pomoću modela \fcvgg{} mogu se vidjeti na slici \ref{fig:rb_chromat_fc}.


\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/rb_fc4vgg.png}
\caption{Odnos crvene i plave boje vektora dobivenih pomoću modela \fcvgg{} i stvarnih vektora osvjetljenja. Crvenom bojom prikazane su procjene, a plavom bojom stvarni vektori osvjetljenja.}
\label{fig:rb_chromat_fc}
\end{figure}


U tablici \ref{tbl:exp1_rep_errors_challenge} možemo vidjeti reprodukcijske pogreške koje postiže ovaj model, kao i reprodukcijske pogreške dobivene na natjecanju Illumination Estimation Challenge 2019 \citep{koscevic2019iec}. Prema dobivenim rezultatima, ovaj model postiže drugi najbolji rezultat, odnosno najniži medijan reprodukcijske pogreške. U nastavku, ovaj model označen je s \fcvgg{}.

Na slici \ref{fig:good_pics} možemo vidjeti slike nad kojima je provedena korekcija pomoću modela \fcvgg{}.

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
Methods & Mean & Median & Min & Q1 & Q3 & Max & Trimean\\
\midrule
Do Nothing & 18.96 & 18.03 & 16.21 & 17.79 & 18.58 & 29.07 & 18.11 \\
White Patch & 7.01 & 4.84 & 0.21 & 2.53 & 9.98 & 28.17 & 5.55 \\
Gray World & 4.45 & 3.52 & 0.06 & 1.53 & 6.18 & 31.96 & 3.68 \\
\fcmobile{}   & 5.23 & 4.34 & 0.2 & 2.52 & 6.58 & 24.88 & 4.45 \\
\fcvgg{} (s kalib. obj.) & 2.87 & 2.13 & 0.21 & 1.31 & 3.44 & 26.8 & 2.26\\
\fcvgg{} (bez conf) & 2.4 & 1.62 & 0.11 & 0.97 & 2.63 & 33.16 & 1.71 \\
\fcvgg{} (min)  & 2.29 & 1.41 & 0.02 & 0.71 & 2.68 & 25.93 & 1.55 \\
\fcvgg{}  & 2.0 & 1.15 & 0.08 & 0.74 & 2.04 & 28.53 & 1.27 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Kutne pogreške eksperimenata na skupu za testiranje (manje je bolje).}
\label{tbl:exp1_ang_errors}
\end{table}

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
Method & Mean & Median & Min & Q1 & Q3 & Max & Trimean\\
\midrule
Do Nothing  & 21.04 & 19.39 & 13.6 & 18.36 & 20.59 & 42.24 & 19.43 \\
White patch  & 8.39 & 6.37 & 0.2 & 3.19 & 12.79 & 40.72 & 7.18 \\
Gray World & 5.73 & 4.57 & 0.07 & 2.17 & 7.79 & 33.57 & 4.77 \\
\fcmobile{}  & 6.91 & 5.39 & 0.21 & 2.98 & 8.89 & 36.39 & 5.66 \\
\fcvgg{} (s kalib. obj.)  & 4.16 & 2.88 & 0.19 & 1.74 & 4.73 & 35.79 & 3.06 \\
\fcvgg{} (bez conf) & 3.29 & 2.24 & 0.16 & 1.27 & 3.69 & 35.93 & 2.36 \\
\fcvgg{} (min) & 3.06 & 1.86 & 0.03 & 0.89 & 3.55 & 29.72 & 2.04 \\
\fcvgg{}  & 2.66 & 1.56 & 0.09 & 0.86 & 2.83 & 32.06 & 1.7 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Reprodukcijske pogreške eksperimenata na skupu za testiranje (manje je bolje).}
\label{tbl:exp1_rep_errors}
\end{table}

TODO sensor illuminant rezults
\subsection{Min FC4 s VGG16}

U drugome eksperimentu korist ćemo prethodnu mrežu, ali sa smanjenom veličinom dodatnih slojeva. Cilj je vidjeti kako smanjenje broja parametara mreže utječe na točnost procjene.

U prvome konvolucijskom sloju koji se nastavlja na VGG16 mrežu broj filtara smanjen je sa 64 na 16, a veličina filtra smanjena je sa 6x6 na 4x4. Prilikom treniranja, pogreška je konvergirala sporije prema minimumu, ali su konačni rezultati usporedivi s modelom iz prvog eksperimenta. Rezultati se mogu vidjeti u tablicama \ref{tbl:exp1_ang_errors} i \ref{tbl:exp1_rep_errors}. Rezultat ovog modela prikazan je pod nazivom \fcvgg{} (min).


\subsection{FC4 s MobileNet}

U trećem ekperimentu kao osnovni model za procjenu osvjetljenja korišten je MobileNet \citep{howard2017mobilenets}.
MobileNet duboka je neuronska mreža čija je glavna prednost smanjeni broj parametara u odnosu na duboke modele sličnih performansi.
Na klasifikacijskim problemima, mreža postiže rezultate mjerljive sa složenijim modelima poput VGG16. Samim time, ova mreža pogodna je za implementaciju na mobilnim uređajima slabijeg hardvera.
U ovome eksperimentu pokušat ćemo ju primjeniti na regresijski problem.

Kao i u prethodnim primjerima, mreža je unaprijed trenirana na skupu podataka ImageNet.
Na osnovnu mrežu dodana su dva konvolucijska sloja te mapa povjerenja, jednako kao i kod \fcvgg{}.
Rezultati su prikazani u tablicama \ref{tbl:exp1_ang_errors} i \ref{tbl:exp1_rep_errors}. Model ovog eksperimenta u tablici se nalazi pod nazivom \fcmobile{}.
Prema rezultatima, MobileNet nije se pokazala kao dobar model za procjenu osvjetljenja. Možemo pretpostaviti da se smanjenjem broja parametara gube informacije o boji, važne za naš problem.

\subsection{FC4 s VGG bez mape povjerenja}

U ovome eksperimentu korišten je model \fcvgg{}, ali je izbačen korak izračunavanja i primjene mape povjerenja.
To je učinjeno tako da je u posljednjem konvolucijskom sloju smanjen broj konvolucijskih filtara s 4 na 3, te je izbačen korak množenja s faktorom povjerenja.
Izlaz mreže svodi se na prosječnu vrijednost trodimenzionalnih vektora po dijelovima slike.
Mreža se i dalje sastoji samo od konvolucijskih slojeva.
Očekivano, ovako postavljen model daje slabije rezultate od \fcvgg{}.
U tablici \ref{tbl:exp1_ang_errors} mogu se vidjeti kutne pogreške koje model postiže na skupu podataka za testiranje.
Model je treniran na potpuno jednak način kao i \fcvgg{}, na istom skupu podataka i s jednakim brojem epoha.
Prema rezultatima, možemo zaključiti da mapa povjerenja pozitivno utječe na točnost procjene osvjetljenja.


\subsection{FC4 s VGG bez uklanjanja kalibracijskog objekta}

U završnom eksperimentu provjerit ćemo što se dogodi kada ostavimo kalibracijski objekt na slikama koje koristimo za treniranje. S obzirom da se na samom objektu nalazi točna informacija o osvjetljenju, možemo pretpostaviti da će model prilikom treniranja vrlo brzo postići malu pogrešku. Također, mapa povjerenja trebala bi davati najveće vrijednosti upravo na mjestu gdje se nalazi kalibracijski objekt. U ovome eksperimentu model je treniran na potpuno jednak način kao i modeli u prvom i četvrtom eksperimentu.
Na slici \ref{fig:cc_pics} možemo vidjeti slike iz skupa za treniranje gdje je korekcija dobivena ovim modelom.
Iz ovog eksperimenta možemo zaključiti da metoda zna pronaći ono što je važno za procjenu osvjetljenja.

\section{Rezultati}

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
Author & Median & Mean & Trimean\\
\midrule
Savchik, Egor Ershov, and Simon Karpenko & 1.512705 & 2.651770 & 1.649315 \\
\textbf{Ovaj rad (\fcvgg{})} & \textbf{1.561259} & \textbf{2.658067} & \textbf{1.704303} \\
Jonathan T. Barron \& Yun-Ta Tsai & 1.589885 & 2.488516 & 1.730608 \\
Yanlin Qian, Ke Chen and Huanglin Yu & 1.637720 & 2.934447 & 1.772858 \\
Ke Chen and Huanglin Yu, Yanlin Qian  & 1.692462 & 2.611498 & 1.842955 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Reprodukcijske pogreške s natjecanja Illumination Estimation Challenge 2019 \citep{koscevic2019iec}. Rezultat ovoga rada označen je podebljanim slovima te služi samo za usporedbu. Ovaj rad nije bio dio natjecanja.}
\label{tbl:exp1_rep_errors_challenge}
\end{table}

Prema dobivenim rezultatima, možemo zaključiti da se pomoću duboke neuronske mreže arhitekture \fcvgg{} može napraviti dobra procjena osvjetljenja na slikama. Uspoređujući rezultate s onima iz natjecanja Illumination Estimation Challenge 2019, ovaj model daje drugi najbolji medijan reprodukcijske pogreške.

Na slici \ref{fig:good_pics} mogu se vidjeti primjeri slika nad kojima je provedena korekcija pomoću modela \fcvgg{}. Na slici se nalaze i prikazi mapa povjerenja iz kojih se vidi koji dijelovi slike utječu na ukupnu procjenu. U tablicama \ref{tbl:exp1_ang_errors} i \ref{tbl:exp1_rep_errors}, uz modele korištene u eksperimentima, pogreške su računate i za metode Gray World i White Patch. Uz metode, prikazana je i "ne radi ništa" \engl{do nothing} pogreška, dobivena kutom između vektora osvjetljenja na slici i vektora referentnog osvjetljenja $\left(\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}},\frac{1}{\sqrt{3}}\right)$. Taj iznos nam pokazuje koliko je osvjetljenje na slici udaljeno od referentnog osvjetljenja.

Na slici \ref{fig:bad_pics} mogu se vidjeti slike na kojima je model imao najveću pogrešku. Možemo primijetiti da se većina slika sastoji od ravnih ploha za koje model nije u stanju pronaći odgovarajuću procjenu.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13.5cm]{img/good_pics.png}
\caption{Prikaz slika iz skupa za testiranje. Pod a) prikazane su originalne slike sa senzora kamere, pod b) prikazana je mapa značajki za pojedinu sliku, pod c) slika dobivena korekcijom pomoću modela \fcvgg{} i pod d) slike dobivene korekcijom s originalnim vektorom osvjetljenja. Kod prikaza slika korišten je operator mapiranja tonova Flash. Kalibracijski objekt prekriven je prosječnom vrijednošću kako bi operator mapiranja bolje odredio mapiranje.}
\label{fig:good_pics}
\end{figure}


\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{img/bad_pics.png}
\caption{Prikaz slika iz skupa za testiranje na kojima je model radio veliku pogrešku. Pod a) prikazane su originalne slike sa senzora kamere, pod b) prikazana je mapa značajki za pojedinu sliku, pod c) slika dobivena korekcijom pomoću modela \fcvgg{} i pod d) slike dobivene korekcijom s originalnim vektorom osvjetljenja.}
\label{fig:bad_pics}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=13cm]{img/cc_pics.png}
\caption{Prikaz slika iz skupa za treniranje s korekcijom pomoću modela \fcvgg{} s ostavljenim kalibracijskim objektom na slici. Pod a) prikazane su originalne slike sa senzora kamere, pod b) prikazana je mapa značajki za pojedinu sliku, pod c) slika dobivena korekcijom pomoću modela \fcvgg{} (s kalib. obj.) i pod d) slike dobivene korekcijom s originalnim vektorom osvjetljenja.}
\label{fig:cc_pics}
\end{figure}

\chapter{Zaključak}

U ovome radu opisana je implementacija modela duboke neuronske mreže po uzoru na FC4. Taj model implementiran je u programskom paketu Tensorflow te treniran na skupu Cube+.

Prema dobivenim rezultatima možemo zaključiti da je arhitektura duboke neuronske mreže koja se sastoji samo od konvolucijskih slojeva te s mapom povjerenja dobar model za procjenu osvjetljenja.
Usporedno s rezultatima s Illumination Estimation Challenge 2019, ovaj model daje drugi najbolji medijan reprodukcijske pogreške.

Unatoč tome, u ovome području ostaje još mnogo prostora za razvoj.
Rješavanje problema postojanosti boja na slikama provođenjem korekcije vektorom osvjetljenja, neće moći ispravno korigirati slučajeve kada se na slici nalazi više izvora osvjetljenja različitih boja.
S obzirom da su takve situacije relativno česte, u budućnosti će se morati razvijati drukčiji modeli koji će moći ispravno korigirati i takve vrste slika.

Drugi problem jest činjenica da smo i dalje ograničeni malim skupovima podataka za treniranje. S obzirom na prirodu problema korekcije osvjetljenja te potrebu za kalibracijskim objektom, izrada velikih i reprezentativnih skupova podataka za treniranje vremenski je zahtjevan posao. Iz tog razloga upotrebljavamo metode kao što su preneseno učenje \engl{transfer learning} kako bismo iskoristili naučene semantičke informacije sa slika iz klasifikacijskih problema.

Na kraju, čak i kada smo dobili model koji postiže malu pogrešku na skupu za testiranje, i dalje nemamo jednostavan način za provjeriti kako naš model radi u stvarnoj upotrebi. U praksi, moramo se osloniti na naš testni skup podataka te vjerovati da je on reprezentativan uzorak iz stvarne populacije.

Ipak, rezultati dobiveni u ovome radu pokazuju da ovakva arhitektura mreže daje dobre rezultate i na većem skupu podataka.
Možemo se nadati da će se u budućnosti pojaviti metode kojima će se moći riješiti navedeni problemi te da ćemo dobiti univerzalan model za korekciju osvjetljenja.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
U ovome radu obrađuje se tema procjene i korekcije osvjetljenja na slikama u boji korištenjem dubokih neuronskih mreža. Smanjenje udjela boje osvjetljenja na slici važan je korak u obradi slike. Korigiranjem osvjetljenja na referentno dobivamo konstantne boje, što omogućuje bolji rad daljnjih algoritama. U prvome poglavlju formulira se problem korekcije kao problem strojnog učenja, te se prolaze neke od postojećih metoda. Nadalje, razrađuje se implementacija temeljena na metodi FC4 u programskom paketu Tensorflow te se provodi treniranje i testiranje na skupu podataka Cube+. Rezultati se uspoređuju s drugim relevantnim metodama.

\kljucnerijeci{Duboko učenje, obrada slike, postojanost boja, procjena osvjetljenja, korekcija osvjetljenja, konvolucijske neuronske mreže.}
\end{sazetak}

\engtitle{Methods for Color Image Correction Based on Deep Learning}
\begin{abstract}
This paper discusses the topic of illuminant estimation and color correction using deep neural networks. Reducing the effects of illuminant color is an important step in image processing. Color correction achieves constant colors, which enables image processing algorithms to work better. In first paragraph, color constancy problem is formulated as a machine learning problem and several existing methods are discussed. Furthermore, proposed implementation of a deep learning method based on FC4 method is described in detail. Method is implemented in Tensorflow framework and trained on Cube+ dataset.
Results are compared with other relevant methods.

\keywords{Deep learning, Image processing, Color constancy, Illuminant estimation, Color correction, Convolutional neural networks.}
\end{abstract}

\end{document}
